\section{Sammenligning af algoritmer}
Implementeringerne af de tre algoritmer kan findes i mappen \texttt{code}.\\
For at teste de tre algoritmer har vi brugt 12 tal, der alle er Proth tal. Tallene skifter desuden mellem at være sammensatte tal og primtal. \\
For at gøre vilkårene så lige som muligt er alle algoritmerne blevet implementeret i det samme programmeringssprog (Ruby),
og testene er blevet udført på den samme computer. For hver test er der udover korrektheden af algoritmen også blevet målt tidsforbruget i sekunder.\\
Ved de probabilistiske test har vi kørt testen 64 gange for at give en høj præcision.
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{c | c | c | c  }
\hline 
   Test tal  & Proth & Pocklington & Miller-Rabin \\ \hline
   5 & (0.000074, 1) & (0.000064, 1) & (0.000744, 1) \\ \hline
   9 & (0.000021, 1) & (0.000055, 1) & (0.000034, 1) \\ \hline
   $9*(2^7)+1$ & (0.000039, 1) & (0.000070, 1) & (0.002038, 1) \\ \hline
   $9*(2^9)+1$ & (0.000023, 1) & (0.030828, 1) & (0.000053, 1) \\ \hline
   $9*(2^{33})+1$ & (0.000020, 1) & (N/A) & (0.014823, 1) \\ \hline
   $9*(2^{31})+1$ & (0.000041, 1) & (N/A) & (0.000195, 1) \\ \hline
   $9*(2^{134})+1$ & (0.000092, 1) & (N/A) & (0.063023, 1) \\ \hline
   $9*(2^{132})+1$ & (0.000068, 1) & (N/A) & (0.001409, 1) \\ \hline
   $9*(2^{366})+1$ & (0.000330, 1) & (N/A) & (0.294020, 1) \\ \hline
   $9*(2^{368})+1$ & (0.000855, 1) & (N/A) & (0.004647, 1) \\ \hline
   $9*(2^{782})+1$ & (0.001410, 1) & (N/A) & (1.485159, 1) \\ \hline
   $9*(2^{780})+1$ & (0.001677, 1) & (N/A) & (0.023595, 1)\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Testresultater}
\end{table}

\textbf{Tabel 1} viser resultaterne af vores teste. Tuplerne beskriver (tid, korrekt), hvor korrekt er 1, hvis testen 
gav det rigtige resultat og 0 ellers.\\
Hvis vi kigger på resultaterne for Proth, kan man se, at den i de fleste tilfælde er den hurtigste. Dette var forventet,
da vi i alle vores testscenarier brugte Proth tal. Til gengæld vil Proth algoritmen ikke i alle tilfælde give det rigtige svar,
da den ikke nødvendigvis virker på ikke-Proth tal.  
På dette punkt er Miller-Rabin bedre, da den kan bruges på alle heltal. Desuden, som der kan ses på resultaterne, er Miller-Rabin hurtigere,
når den anvendes på de sammensatte tal, end når den anvendes på primtal. Dette skyldes, at den skal køre alle 64 gange for at udlede,
at tallet "nok" er et primtal, men at den returnerer med det samme, hvis den finder et vidne for at tallet er sammensat.\\
Forskellen mellem de to probabilistiske test er, at Miller-Rabins usikkerhed ligger i, at den ikke kan garantere, at tallet er et primtal,
mens Proth usikkerhed er, at den ikke nødvendigvis kan finde et vidne for, om det er sammensat tal eller et primtal.\\
Da Pocklington er en deterministisk primtalstest, er det forventeligt, at den altid vil give det ønskede resultat.\\
Problemet med Pocklington er at finde $a$'er for hvilke betingelserne for teoremet gælder. Vi har ikke kunnet
finde nogen smart måde at finde disse $a$'er på. Derfor gør vi det ved en iterativ process, hvor vi kigger på en mulighed
af gangen. Dette er meget langsommeligt, hvis man arbejder med store tal, hvor $a$ ikke bliver fundet hurtigt. I
dette tilfælde vil der være mange iterationer og dermed vil algoritmen være langsom.
Det har endda den konsekvens, at hvis tallet man tjekker om er primisk ikke er et primtal, så vil testen kører alle $a$'er igennem
op til det tal, der testes. Derved er algoritmen meget ineffektiv.\\
Testene kan køres ved at køre filen \texttt{test.rb}. Denne skal dog stoppes i eksekveringen, da Pocklington testen 
er meget lang tid om at terminere. Derfor er mange af resultaterne for Pocklington markeret med N/A (not applicable).
